(轉)區議會長期作戰計劃之三：光復香港 議會革命

(作者為前公務員, 曾統籌及協調多次立法會及區議會選舉)

第一回: 善用區議會資源: 如何令建制派永不翻身

第二回: 區議員走入「建制」: 各大衙門攻略指南

區議會長期作戰計劃III：革新議會

本篇將簡述過往的區議會制度，以及提出改善方案。

簡介

區議會的運作大抵參考立法會，也是由一個大會，轄下有不同委員會及工作小組組成。一般大會及委員會兩個月召開一次，工作小組則視乎性質及需要而決定開會日期。委員會性質也參考了立法會，一般包括交通、房屋、發展及公共建設、環境衞生、醫療、教育等。區議會轄下一般有四至七個委員會。

委員會

有兩個委員會是十八區一定會存在的，就是「地區設施管理委員會」及「財務/審核委員會」。「地區設施管理委員會」是討論由區議會撥款的地區小型工程、社區中心和社區會堂的管理，以及就康文署轄下的地區設施，即圖書館、體育館、游泳池等提供改善建議。
「財務/審核委員會」則負責審議由非牟利團體提交的區議會撥款申請，以及討論由民政處舉辦的地區活動方案 (區議會撥款及地區小型工程可參考第一篇「善用區議會資源」) 。
一般在區議會第一次會議，選出區議會主席及副主席後，會決定區議會架構及來年會議時間表。除了上述的兩個委員會外，其他委員會則可按各區需要而重新整合。新人事新作風，將會議時間短的委員會合併，節省開會時間，以及開設新的委員會，也未嘗不可。

增選委員

之後區議員可提名增選委員加入區議會轄下的委員會。增選委員的原意是希望委任具專業背景的人士加入，以彌補區議會專業知識上的不足，增加討論的深度，但卻被利用成培育第二梯隊的手段。
不少建制派區議員當年也是由增選委員做起。不過都無所謂了，總之就把握機會，提名有心為地區服務的人士成為增選委員，霸佔所有議會資源。

區議會的決定

由於區議會沒有撥款機制，因此不需要如立法會先過事務委員會，再提交至財務委員會尋求撥款的過程，所以一般在事務委員會通過所屬事宜，已代表區議會的共識。
我打一個例子，房屋署希望在某地點興建一條新屋邨，大概需要走的程序是先進行初步設計及研究，諮詢相關政府部門後（例如運輸署有關新增人口的通勤需求），便會提交上區議會或轄下委員會諮詢地區意見。
得到區議會支持後，便會提交至立法會房屋事務委員會，再提交至財務委員會申請撥款。撥款通過後，房屋署會再深化設計，在有需要，或區議員要求下，會再度提交至區議會或轄下委員會討論詳細的設計。

授權票

授權票一向都是部分區議會的弊病，沒有出席的議員竟可書面授權其他議員投票。此當立即予以刪除。

會議時間、地點及直播

區議會主席可決定會議的地點，因此坊間有人提議沙田晚間在新城市廣場，灣仔在維園等，不是不可能的。至於實際執行方面，等秘書處思考，城市論壇都可以維園辦了這麼多年。
至於直播會議方面，區議會一向沒有相關安排。如大多數區議會有這樣的要求，不妨大膽集體向民政署署長提出。既然立法會做到，無理由區議會做不到。

民政處舉辦的地區維穩活動

民政處每年均透過區議會撥款，執行各式各樣的維穩活動，包括地區七一及十一慶祝酒會，在街道燈柱掛上慶祝國慶的彩旗，在天橋上掛上慶祝聖誕的燈飾。
每區農曆新年亦會舉辦新春酒會。部分區議會也會利用主席的酬酢費用，舉辦區議會晚宴或茶會，宴請地區建制團體及政府部門代表。而這些錢都是屬於區議會的。
為何民政處要勞師動眾做這麼多事，是因為民政局也是這樣做，民政局自己也有舉辦新春酒會，也有七一、十一酒會，因此轄下部門也要跟隨主旋律。
在兩年前的回歸二十週年，民政局更是花費極大筆公帑，除了全港性的活動外，政府將部分款項撥款予地區建制團體舉辦慶祝活動。紀念品到兩年後的今日仍然滯銷，狀況慘不忍睹。

筆者不反對舉辦新春酒會，但過往所有酒會都是閉門進行，只邀請地區人士及政府部門代表，有邀請函才可進入。辦新春活動為何不能與眾同樂，在建制花巨大心血爭取興建的「廣場」上舞龍舞獅，或粵劇表演等，讓街坊也可以參與其中。
那些由建制多年來約定俗成「做壞手勢」的事也是時候革新。至於七一、十一慶祝活動就…你明白的。

其他「做壞手勢」的事項

各區區議會印製大量新春慶祝物品，包括利是封、揮春、日曆、年曆等，多到可以舖滿幾個維園。筆者奉勸各位議員不必再自己印製，可以慳返，因為區議會會做，但需要加強美感，因為筆者見過的都美感欠奉，設計甚為趕客，只有公公婆婆會排隊索取。
中聯辦地區工作部操控建制派地區支部，建制派把持區議會的情況下，民政處的活動大多都會邀請中聯辦地區工作部代表出席，例如新春酒會或十一國慶酒會。農曆新年時，區議會更會帶隊去中聯辦地區工作部辦事處拜年。區議會變天後，此等無聊的擦鞋技倆就不必了。
區議會還有一項服務叫「會見市民計劃」，也是參考立法會的。立法會也有一個公眾申訴部門，供公眾約見立法會議員。但時移勢易，連公公婆婆都懂得去議員辦事處找議員的時候，筆者真的不知為何這種計劃會仍然存在。
將「會見市民計劃」的資源撥至網上發表意見，以至建立Telegram Channel，讓居民簡易地就區內議題發表意見。
過往區議會很多事項均是為做而做，約定俗成，過去多年也是這樣做，就繼續這樣做下去，沒有人提出或思考過這樣做好不好，或有沒有方法將資源直接惠及街坊。
「做區」也有很多方法，希望新任區議員能帶新思維進入議員，真真正正革新議會。

(三篇之三，完)

作者：呂守賦

前公務員，曾參與多次選舉工作，熟悉區議會及立法會運作。原居民後代。

幫手推行動po!!!
[今晚愛丁堡美國旗海!!!] 全世界同我入嚟 save美國國旗落電話

有旗帶旗, 冇旗print旗, print唔到就用電話show出嚟
要全場都係美國旗!!!

（twitter 最新更新）人權法案正式簽署集合感謝list!

出門之前 rt like reply
Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task 攞任務

(反送中政制)重組政府建議
、一剝奪警務處對巡邏警察的指揮權
、二減警察規模 降低暴力 文職警務人員如財務人事等改為新警務主任職系等同EO
、三民選港島+九西+九東+新界西+新界東治安官指揮港島+九西+九東+新界西+新界東警察總區巡警
、四參考舊市政局 民選港島+九西+九東+新界西+新界東市政議會 監督 港島+九西+九東+新界西+新界東治安官/巡警 必要時要求+禁止治安官+巡警的任何行動 廢除區議會或將其併入市政議會
、五參考臺灣法務部調查局+美國司法部FBI 律政司設調查局管刑事警察+機動部隊 律政司律師職系取代警司職系直接監察調查行動
、六海關吸收原警務處之毒品+反洗黑錢+邊防+水警人手
、七運輸署吸收原警務處之交通警人手
、八法官吸收原警務處之法警人手
----------
、香港立法會長遠廢除警察投訴課+公務員事務局品行及紀律部門將公務員免職權轉移至立法會內設立肅政局 協助立法會議員調查公務員瀆職+覆檢公務員紀律個案+彈劾公務員 彈劾案由2名議員提議再9名議員和議提交高等法院無需分組點票泛民都做到 立法會轄審計署+私隱署 違反兩署署長命令為刑事罪行
、香港立法會彈劾公務員過程
一市民向律政司議會投訴公務員
二肅政局開始調查
三調查後投訴成立刑事罪行如公職人員行為失當罪交由律政司決定是否檢控民事彈劾公務員由肅政局轉立法會2名議員提起彈劾案
四9名議員通過彈劾案後向高等法院公務員懲戒法庭彈劾
五公務員懲戒法庭法官審判如成立決定懲罰由於係民事只能處以罰款+降級+調離+沒收退休金+減人工+最多解除職務 另應設立對等原則警察權限市民亦等同如襲警罪應一同設立襲民罪 港人能向其他執法部門或立法會議員轉介限制公權執法
、香港立法會長遠徵收義士稅 特赦刑事罪恢復名譽 沒收鎮壓官員的人工及財產
----------
、香港高等法院長遠設立公務員懲戒法庭 審判瀆職公務員 罪行成立即判懲戒處分 長遠擴張治安法官(太平紳士)制度 改由首席法官委任分駐各區 24小時突擊巡視政府機關拘留建築物+在公眾地方巡守 不受戒嚴限制隨警隊行進
0
0